
\documentclass[12pt,a4paper,ngerman,bibtotoc]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{babel}

\usepackage{array}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage[unicode=true, 
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}
\hypersetup{pdftitle={Der Nationalsozialismus in Literatur und Sprache - Arturo Ui},
 pdfauthor={Martin Herbst},
 pdftex}
 


\newcommand{\noun}[1]{\textsc{#1}}

\providecommand{\tabularnewline}{\\}

\usepackage{ifpdf}
\ifpdf


\IfFileExists{lmodern.sty}{\usepackage{lmodern}}{}

\fi 

\date { }

\begin{document}

\title{Der aufhaltsame Aufstieg des Arturo~Ui}


\author{Martin Herbst}

\maketitle
\begin{center}
{\Large Facharbeit}
\par\end{center}{\Large \par}

\medskip{}


\begin{center}
\begin{tabular}{l>{\raggedright}p{0.35\paperwidth}}
Thema: & ,,Der aufhaltsame Aufstieg des Arturo Ui'' von Bertolt Brecht\tabularnewline
 & \tabularnewline
Aufgabe: & Erörtern Sie Absicht und Wirkung der historischen Analogie des Dramas
zu deutschen Geschichte im Hinblick auf Brechts Kritik am Faschismus
/ Nationalsozialismus!\tabularnewline
 & \tabularnewline
Problemstellung der Arbeit: & Die historische Analogie als wirkungsästhetische Faschismuskritik?\tabularnewline
 & \tabularnewline
Fach: & Deutsch\tabularnewline
 & \tabularnewline
Fachlehrer: & Frau Englisch\tabularnewline
 & \tabularnewline
Abgabetermin: & 07.12.2009\tabularnewline
\end{tabular}
\par\end{center}

\thispagestyle{empty} 


\date{\noindent \newpage{}}

\tableofcontents{}

\thispagestyle{empty} \newpage{}


\section{Einleitung}

Am 10. November 1958 wurde%
{} \emph{Der aufhaltsame Aufstieg des Arturo Ui} im baden-württembergischem
Stuttgart uraufgeführt. Seit den ersten Arbeiten Brechts waren über
20 Jahre vergangen; Deutschland hatte den Aufstieg und Fall Hitlers
miterlebt und der Kalte Krieg nahm an Fahrt auf. Brecht, der sich
seit 1934 mit dem Stoff beschäftigte%
\footnote{Walter Benjamin, Versuche über Brecht, Suhrkamp, Frankfurt/M 1978,
S. 160%
}, bemühte sich zunächst um eine Inszenierung in den USA, traf dort
jedoch auf wenig Zuspruch. Dem deutschen Publikum bescheinigte er
eine ,,mangelnde historische Reife''%
\footnote{Manfred Wekwerth, Notate. Über die Arbeit des Berliner Ensembles 1956
bis 1966, Suhrkamp, Frankfurt/M.~1967, S. 38%
}%
{}, sodass er seine Aufführungspläne alsbald aufgab. Tatsächlich erlebte
Brecht die Uraufführung nicht mehr, er verstarb im August 1956 an
den Folgen eines Herzinfarktes.

Das Stück wurde in der Folgezeit vielfach aufgeführt und erfuhr von
den Rezensenten höchst unterschiedliche Beurteilungen. Von in Teilen
,,kindisch''%
\footnote{John Fuegi, Brecht \& Co. Biographie, Europäische Verlagsanstalt,
Hamburg 1997, S. 566%
} bis zu ,,shakespearschen Dimensionen''%
\footnote{Ebd.%
}%
{} reicht der dem Werk zuteil werdende Bewertungshorizont. In wie fern
diese Wertungen angemessen sind, soll im Folgenden untersucht werden.


\subsection{Aufbau der Arbeit}

Der Text ist in mehrere Schwerpunkte gegliedert. Zunächst wird die
Fragestellung einleitend geklärt und mehrdeutige Begriffe definiert.
Darauf folgt die Analyse des Stücks mit anschließendem Überblick zum
Lebenslauf des Autors und dessen Theatertheorie. Den Schluss bildet
eine Zusammenfassung der Erkenntnisse und die Nachbetrachtung der
Arbeit.

\newpage{}


\section{Definition und Vertiefung der Fragestellung}

Die Aufgabe und Problemstellung der Facharbeit enthält einige Begriffe,
die in der Literatur keine einheitliche Verwendung finden. Um Undeutlichkeiten
auszuschließen werden sie daher einleitend definiert und umrissen.


\subsection{Historische Analogie}

Die historische Analogie stellt geschichtliche Entwicklungen mit scheinbar
unabhängigen - und oftmals fiktiven - Geschehnissen oder Vorgängen
in Zusammenhang. Sie macht daher von einem Gleichnis Gebrauch; reale
Begebenheiten werden durch die Gegenüberstellung mit literarischen
Erzählungen verdeutlicht.%
\footnote{Hans F. Müller (Hrsg.), Art.: Analogie, in: Das moderne Lexikon, Bertelsmann
Verlag, Gütersloh~1970, Band 1, S. 291%
}


\subsection{Wirkungsästhetik}

Der wirkungsästhetische Ansatz ist eine literaturtheoretische Betrachtungsweise,
die zur Beurteilung eines Werkes die Reaktion des Lesers in den Mittelpunkt
rückt. Der Kommunikationsprozess zwischen Text und Lesendem ist von
großer Relevanz, hieraus ergibt sich der ästhetische Wert des Werkes.
Bedeutsam dabei ist, dass der zeitgenössische Leser eine Identität
gegenüber dem Text entwickeln kann, die es ihm ermöglicht, seinen
eigenen Horizont in Form von neuen Fragen und Antworten zu erweitern.
Die individuelle \emph{Wirkung} beim Leser ist daher wichtig.

\newpage{}


\section{Der aufhaltsame Aufstieg des Arturo Ui}


\subsection{Entstehungsgeschichte und Hintergründe}

Im Jahre 1935 hielt sich Brecht in New York auf, um dort die Inszenierung
des Stück \emph{Die Mutter }zu begleiten. Während seiner Anwesenheit
nahm er von den teils blutigen Konflikten zwischen verschiedenen kriminellen
Gruppierungen Kenntnis. Dieser, sich besonders zur Zeit der Alkoholprohibition%
\footnote{Mit dem 18. Zusatzartikel zur Verfassung der Vereinigten Staaten wurde
1919 ein Alkoholverbot eingeführt. Im Jahre 1933 wurde die Prohibition
wieder außer Kraft gesetzt.%
} entwickelnden, organisierten Kriminalität gelang es ganze Städte
in ihr Einflussgebiet zu bringen. Führende Mitglieder der Verbrecherbanden
pflegten einen nach Außen hin gutbürgerlichen Nimbus, während sie
tatsächlich durch geschickte Manipulation und Bestechung von Politik,
Justiz und Presse ihr ,,Territorium'' zu vergrößern suchten. Ein
besonders Aufsehen erregender Fall war der Aufstieg des Chicagoer
Gangsters \noun{Al Capone}. Dieser zog Brechts Aufmerksamkeit an sich,
da Capone es - mehr noch als andere - vermochte mit äußerste Brutalität
gegen Widerständler vorzugehen und dennoch von weiten Teilen der Öffentlichkeit
als ,,anständiger, millionenschwerer Geschäftsmann, der zum Establishment
gehört''%
\footnote{Burkhardt Lindner, Bertolt Brecht. Der aufhaltsame Aufstieg des Arturo
Ui, Fink Verlag, München~1982, S. 35%
} wahrgenommen wurde.%
{}

Mit diesen Eindrücken reist Brecht nach Europa zurück, doch erst im
Jahre 1941 beginnt er im finischen Exil an der ersten Fassung des
Stücks zu arbeiten. Dieses unter dem Namen \emph{Der aufhaltsame Aufstieg
des Arturo Ui }firmierende Typoskript fand jedoch bei Brechts engen
Mitarbeiterin und Geliebten%
{} \noun{Margarete Steffin }nicht den erhofften Anklang.%
{} Daraufhin überarbeitet Brecht den als vernachlässigt kritiserten
Blankvers und gibt dem zweiten Typoskript den Titel \emph{Arturo Ui
(Dramatisches Gedicht) von K.~Keuner}.

Noch im selben Jahr bricht Brecht in die Vereinigten Staaten von Amerika
auf. Dort angekommen wünscht er eine Uraufführung in den USA arrangieren
zu können, die jedoch von den Intendanten \noun{Erwin Piscator }und
\noun{Bertold Vierteil }abgelehnt wird. Daraufhin lässt Brecht von
dem Plan einer amerikanischen Uraufführung ab.

Ab 1953 widmet sich Brecht erneut dem Ui-Stoff%
{}; innerhalb von drei Jahren entstehen drei überarbeitete Fassungen,
von denen die letzte den Titel \emph{Der Aufstieg des Arturo Ui }trägt.
Eine Veröffentlichung zu Brechts Lebzeiten findet jedoch nicht mehr
statt.


\subsection{Zum Text }

Arturo Ui, kommt als unbedeutener Krimineller nach Chicago.


\subsubsection{Aufbau des Dramas}


\subsubsection{Figurenkonstellation}

Die Figuren in \emph{Der aufhaltsame Aufstieg des Arturo Ui} sind
teils nah an die historischen Parallelfiguren angelehnt. Dadurch lassen
sich die fiktionalen Charaktere und Vorgänge des Theaterstücks ihren
realen Vorbildern zuordnen, es entsteht eine \emph{Parabel}. 


\subsubsection{Die Doppelverfremdung}

Brecht zufolge liegt bei \emph{Der Aufstieg des Arturo Ui }eine doppelte
Verfremdung vor: Die Verlegung der Handlung in das chigagoer Gangstermileu%
{} und die Verwendung des ,,große{[}n{]} Stil{[}s{]}''%
{}.%
\footnote{Bertolt Brecht, Arbeitsjournal Erster Band 1938 bis 1942, Suhrkamp
Verlag, Frankfurt/M.~1972, S.~186%
}

Die kriminelle Laufbahn Al Capones und der Aufstieg Adolf Hitlers
lassen das Ziehen von auffäligen Parallelen zu. Beide entstammen eher
unbedeutenen und weniger wohlhabenden Familien, strebten nach gesellschaftlichem
Einfluss und verwirklichten diesen durch den Einsatz von bandenmäßig
organisierter, äußerst brutaler und krimineller Vorgehensweise. Diese
wurde häufig mit dem Anschein des legalem verwoben, weiten Teilen
der Öffentlichkeit konnten über das wahre Ausmaß der gesetzwidrigen
Aktivitäten getäuscht werden. Auch war es vielen Zeitzeugen möglich
sich mit Capone oder Hitler zu indentifizieren; beiden stellten den
Widerpart zum jeweils als ungerecht empfundenen System da. Von diesen
Gemeinsamkeiten ausgehend ist es Brecht möglich eine historische Analogie
zwischen Hitler und Capone zu bilden.

Als großer Stil wird der Gebrauch von an die klassischen deutschen
und englischen Dramen%
\footnote{Gemeint ist die Weimarer Klassik und das Elisabethanische Theater.%
} anknüpfenden Besonderheiten bezeichnet. Am auffäligsten ist die fast
ununterbrochene Nutzung des Blankverses, eines fünfhebigen Jambus,
der gemeinhin als etabliertes Versmaß des klassischen Dramas gilt.
Durch ihn wird die Diskrepanz zwischen äußerer Form und Handlung besonders
deutlich; eine eigentlich mit dem ästhetisch Schönem verbundene Kunstsprache
steht im Kontrast zu der niederträchtigen Gangstergesellschaft Al
Capones, beziehungsweise dem hierdurch verfremdeten Nationalsozialismus.


\subsection{Absicht und Wirkung}


\subsubsection{Intention Brechts}

Brechts Absicht ist es, den Werdegang Hitlers zu veranschaulichen
und verständlich zu machen. Damit möchte er erreichen, dass dessen
Aufstieg für weite Bevölkerungsschichten besser nachvollziehbar wird,
gerade auch in der ,,kapitalistische{[}n{]} Welt''%
\footnote{Bertolt Brecht, in: Raimund Gerz, Brechts Aushaltsamer Aufstieg des
Arturo Ui, Suhrkamp, Frankfurt/M.~1983, S.~127%
} soll ein Bewusstsein dafür geschaffen werden. Dies ist Brecht zufolge
auch notwendig, denn das Volk habe seine ,,Lektion''%
\footnote{Ebd.%
} bezüglich des Dritten Reiches noch nicht gelernt. Dadurch bestehe
die Gefahr der Wiederholung des Lossagens von demokratischen Staatsformen
und der Hinwendung zu autoritären Führern. Gleichsfalls werde deren
,,Machtergreifung'' als naturgegeben und unvermeidlich hingenommen,
wenn die ,,romantisch''%
\footnote{A.a.O., S.~128%
} verklärte ,,Geschichtsauffassung der Kleinbürger''%
\footnote{Ebd.%
} nicht durch Satire der ,,Lächerlichkeit {[}...{]} preisgegeben''%
\footnote{Ebd.%
} wird.


\subsubsection{Kritik am Faschismus}

Brecht sah den Faschismus in Tradition der Marxistischen Faschismustheorie
als Erscheinungsform des Kapitalismus an. Diese gehe zwingend aus
dem ,,Privatbesitz an Produktionsmitteln''%
\footnote{A.a.O., S.~153%
} hervor. Wer diesen Privatbesitz nicht beseitige, ,,der wird den
Faschismus nicht loswerden, sondern ihn brauchen''.%
\footnote{Ebd.%
} Demzufolge ist Brecht der Meinung, dass Hitlers kriegstreiberische
Politik in Deutschland fruchtbaren Boden vorfand, weil ,,kapitalistisch{[}e{]}
{[}Völker{]} Kriege {[}benötigen{]}, um existieren zu können.''%
\footnote{A.a.O., S. 159%
} Seine sich in \emph{Der aufhaltsame Aufstieg des Arturo Ui} widerspiegelnde
Kritik greift daher nicht nur den hiterlerschen Faschismus an, sondern
kritisert auch die grundlegenden Strukturen der kapitalistischen Gesellschaft.
Wenn Arturo Ui es im Chicago der dreißiger Jahre gelingt seine Netzwerk
der Korruption und Erpressung auszudehen, so ist dies nicht nur als
Satire auf Hitler zu verstehen. Die Basis, auf der dieser zweifelhafte
Erfolg stattfinden kann, die Vereinigten Staaten, als Mutterland des
Kapitalismus stellvertretend für das gesamte System, sind ebenfalls
Ziel der Kritik.

Das Brecht sich nicht allein auf den Nationalsozialismus bezog, wird
auch im Epilog deutlich. Dort heißt es mit Bezug auf Ui und somit
dessen Parallelfigur Hitler: ,,Der Schoß ist fruchtbar noch, aus
dem das kroch!''\emph{}%
\footnote{Bertolt Brecht, Der Aufstieg des Arturo Ui, Suhrkamp, Frankfurt/M.~2004,
S. 127%
}\emph{ }Hitlers Nährboden war die, durch Reperationszahlungen und
die Weltwirtschaftskrise, finanziell schwer angeschlagende Weimarer
Republik, in der viele Menschen unter präkeren Lebensbedingungen litten.
%
{}


\subsubsection{Wirkung der Doppelverfremdung}

Die Doppelverfremdung wirkt in Bezug auf Hitler entlarvend. Dessen
triumphaler Aufstieg ist den Machenschaften eines gewöhnlichen Kriminellen
gegenübergestellt, der ob der zusätzlichen Verfremdung durch den Blankvers
und anderen Mitteln des klassischen Dramas dem Lächerlichen preisgegeben
wird. Genau dies liegt auch im Interesse Brechts, er wollte ,,den
üblichen gefahrvollen Respekt vor den großen Tötern {[}...{]} zerstören''.%
\footnote{Bertolt Brecht, Werke. Große kommentierte Berliner und Frankfurter
Ausgabe, Suhrkamp, Berlin und Weimar/Frankfurt/M.~1988, Band 24,
S. 317%
}%
{}


\subsubsection{Wirkungsästhetische Korrespondenz}

\newpage{}


\section{Episches Theater}


\subsection{Der Verfremdungseffekt}


\subsection{Theater und Gesellschaft \ensuremath{\leftrightarrow} Wirkungsästhetik}


\subsection{Arturo Ui}

\newpage{}


\section{Bertolt Brecht}


\subsection{Frühwerk}

Brecht wurde am 10. Februar 1898 in Augsburg geboren. Sein Vater ist
kaufmännischer Angestellter und später Direktor einer Papierfabrik.
Brecht besucht von 1904 bis 1917 die Grundschule und das Realgymnasium
in Augsburg. Er schließt die Schule mit dem Notabitur ab und studiert
an der Ludwig-Maximilians-Universität München Literatur, Naturwissenschaften
und Medizin. Schon während seiner Schulzeit veröffentlich er ab 1914
erste Geschichten und Gedichte. Das 1917 halbherzig aufgenommene Studium
an der Münchner Univerität unterbricht er bereits nach einem Jahr
wieder und beginnt in Augsburg als Theaterkritiker zu arbeiten. Dank
eines ärztlich attestierten Herzfehlers wird Brecht 1918 nicht zum
Dienst an der Waffe einberufen, muss jedoch in Augsburg als Kriegsdiensthelfer
arbeiten. 1919 wird sein Sohn Frank geboren, er geht aus der Liebesbeziehung
zu \noun{Paula Banholzer} hervor. Brecht heiratet 1922 die Opernsängerin
\noun{Marianne Zoff}, wenige Monate später wird die gemeinsame Tochter
Hanna Marianne geboren. Im selben Jahr beginnt Brecht an den Münchner
Kammerspielen seine Arbeit als Dramaturg. Dort lernt er bei Proben
zu dem Stück \emph{Trommeln in der Nacht}, für das er den Kleist-Preis
erhält, seine künftige Frau \noun{Helene Weigel} kennen.%
{} In Kooperation mit \noun{Lion Feuchtwanger} entsteht 1924 die Adaption
\emph{Leben Eduards des Zweiten von England}, welche an den Münchner
Kammerspielen uraufgeführt wurde. Brecht zieht Ende des Jahres nach
Berlin, um seine Arbeit am Deutschen Theater aufzunehemen, wo H. Weigel
als Schauspielerin tätig ist. Dort lernt er auch seine spätere Freundin
und Mitarbeiterin \noun{Elisabeth Hauptmann} kennen. Stefan, gemeinsamer
Sohn von Brecht und H. Weigel wird am 3. November 1924 in Berlin geboren.
Erste Konzeptionen zur Theorie des epischen Theaters fängt Brecht
1926 an, die Stücke \emph{Die Hochzeit }und \emph{Mann ist Mann }werden
uraufgeführt. Brechts Ehe mit M. Zoff wird 1927 geschieden, im Jahr
darauf fängt er in Zusammenarbeit mit \noun{Kurt Weil }die Arbeiten
zu der \emph{Dreigroschenoper }an. 1931 arbeitet Brecht am Theaterstück
\emph{Die Mutter}, lernt dabei seine spätere Mitarbeiterin und Geliebte
\noun{Margarete Steffin }kennen und stellt das Werk \emph{Die Rundköpfe
und die Spitzköpfe }fertig.


\subsection{Leben im Exil}

Als in der Nacht vom 27. auf den 28. Februar 1933 der Reichstag brennt,
ist dies das Signal für Brecht Deutschland zu verlassen. Bereits zuvor
war Brecht mit Einschränkungen konfrontiert, zu Beginn des Jahres
wurde eine Theateraufführung von \emph{Die Maßnahme} durch die Polizei
unterbunden.


\subsection{Spätwerk}

\newpage{}


\section{Resümee}


\subsection{Kongruenz Absicht \ensuremath{\leftrightarrow} Wirkung}


\subsubsection{Verständnis von Faschismus}

Die von Brecht geübte Faschismuskritik ist aufgrund der unterschiedlichen
Auffassungen von dem, was Faschismus eigentlich sei, differenziert
zu betrachten. Die Verurteilung des Nationalsozialismus und der autoritären
Diktatur steht selbstverständlich außer Frage. Der These, dass der
Faschismus zwingend aus dem Kapitalismus hervorgehe, ist jedoch nicht
die gleiche Zustimmung zu erweisen. Im Verlauf der Staatengeschichte
wird deutlich, dass die liberal-kapitalistische Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung
zwar durchaus ihre Schwächen hat%
\footnote{Vgl. z.B. Weltwirtschaftskrise 1929%
}, die Bilanz insgesamt aber weitaus besser ist, als die jedes anderen,
real existierenden Systems. Der kommunistische Ansatz hingehen ist
gescheitert. Verschiedene Versuche eine kommunistische, klassenlose
Gesellschaft zu errichten, in der allen Gesellschaftsmitgliedern der
gleichen Anteil am Sozialprodukt zur Verfügung steht, führten zum
Teil in totalitären Diktaturen%
\footnote{Vgl. Stalinismus, Maoismus%
}, die Millionen von Menschen das Leben kosteten. Brechts Sympathien
mit dem Kommunismus, sowie der dahingehende Appellaspekt in \emph{Der
aufhaltsame Aufstieg des Arturo Ui }sind daher skeptisch zu betrachten.

Der Satire auf den Nationalsozialismus wird durch diese Bedenken jedoch
nicht die Grundlage entzogen. Sie darf weiterhin als sehr gelungen
gelten und ist in ihrer Deutlichkeit wünschenswert; gerade auch in
den Nachkriegsjahren, in denen allzu oft peinliches Schweigen die
Bewältigung der NS-Vergangenheit darstellte.


\subsubsection{Rezeption}

Brechts Absicht, den Menschen empfänglicher zu machen für Mechanismen,
die eine totalitäre Diktatur ermöglichen, hat sich in dem Auditorium
seines Werkes zum großen Teil erfüllt. Die Parabel Hitlers im Gewand
eines ,,banalen'' chicagoer Gangsters wirkt eindringlich und erhellt
die prinzipiellen Schritte der gewaltvollen Errichtung des nationalsozialistischen
Regimes effektvoll. Dieser leicht fassbare Vergleich, von einigen
Kritiken als ,,verharmlosend'' eingeschätzt, ermöglicht es auch
dem ,,Proletariat''%
\footnote{Raimund Gerz, Brechts Aufhaltsamer Aufstieg des Arturo Ui, Suhrkamp,
Frankfurt/M.~1983, S.~130%
} das Theaterstück nachzuvollziehen.

Eine Massenwirkung konnte das Stück jedoch trotz der stets von Brecht
bedachten ,,aufführungsmöglichkeiten''%
\footnote{Bertolt Brecht, Arbeitsjournal. Erster Band 1938 bis 1942, Büchergilde
Gutenberg, Frankfurt/M.~1974, S.~260, Kleinschreibung im Original%
}%
{} nicht entfalten. Vielmehr tritt es hinter anderen Werken Brechts
zurück und wurde auch von der Forschung eher mit quantitativer Geringachtung
bedacht. Somit bleibt die Wirkung des Stücks auf einen relativ kleinen
Personenkreis von Theatergänger beschränkt; der große Publikumserfolg
blieb, zumindest in Zahlen betrachtet, aus.

Das Bestreben Brechts nicht nur für einen exklusiven Zirkel von Rezipienten
zu schreiben, konnte sich daher nur ungenügend erfüllen. Der Theaterbesuch
im Allgemeinen bleibt einer Bevölkerungsminderheit vorbehalten. In
Deutschland stehen rund 150 öffentlich getragene und 280 private Theater
den circa 82 Millionen in Deutschland lebenden Menschen gegenüber.%
{} Die generelle Erreichbarkeit des Publikums ist daher alleine auf
Grund des Mediums nur eingeschränkt gewährleistet. Von einem Theater,
das die Gesellschaft bewegt, lässt sich infolgedessen kaum sprechen.


\subsection{Nachbetrachtung der Arbeit}

Besondere Schwierigkeiten während des Vorbereitens der Facharbeit
ergaben sich beim Finden einer sinnvollen Gliederung. Diese änderte
sich noch während der Schreibprozess im Gange war mehrmals und letztlich
blieb die Erkenntnis, dass jedwede Möglichkeit der Einteilung immer
ein Kompromiss bleiben muss. Damit zusammenhängend war es auch nicht
immer einfach, den recht komplexen Sachverhalt in die gefundenen Struktur
einzupassen%
{}, dabei Redundanzen weit möglichst zu vermeiden und dennoch einen
in sich schlüssigen und umfassenden Überblick zu gewährleisten.

Die Literatur und Quellenlage zu \emph{Der aufhaltsame Aufstieg des
Arturo Ui }ist nicht allzu umfangreich. Die meisten Publikation stammen
aus den siebziger und achtziger Jahren des zwanzigsten Jahrhunderts
und sind teilweise nur noch im Antiquariat erhältlich. Eine Beschaffung
war dennoch oftmals möglich, sodass genügend Literatur zur Durchsicht
vorlag. Als besonders empfehlenswert erwies sich die ergiebige Materialsammlung
von Raimund Gerz.%
\footnote{Raimund Gerz, Brechts Aufhaltsamer Aufstieg des Arturo Ui, Suhrkamp,
Frankfurt/M. 1983%
}

Der Erkenntnisgewinn, der im Rahmen der Arbeit entstand, ist groß.
Das Kennenlernen von unterschiedlichen Sichtweisen und Betrachtungen
half, die eigene Verständnis des Stücks zu erweitern und auch andere
Werke Brechts besser zu verstehen.



\newpage{}
\begin{thebibliography}{10}
\bibitem{Walter, 1978}Benjamin, Walter, Versuche über Brecht, Frankfurt/M.~1978

\bibitem{Brecht, 1974}Brecht, Bertolt, Arbeitsjournal. Erster Band
1938 bis 1942, Frankfurt/M.~1974

\bibitem{Brecht, 1988}Brecht, Bertolt, Werke. Große kommentierte
Berliner und Frankfurter Ausgabe, Berlin und Weimar/Frankfurt/M.~1988

\bibitem{Brecht, 2004}Brecht, Bertolt, Der Aufstieg des Arturo Ui,
Frankfurt/M.~2004

\bibitem{Fuegi, 1997}Fuegi, John, Brecht \& Co. Biographie, Hamburg~1997

\bibitem{Gerz, 1983}Gerz, Raimund, Brechts Aufhaltsamer Aufstieg
des Arturo Ui, Frankfurt/M.~1983

\bibitem{Lindner, 1982}Lindner, Burkhardt, Bertolt Brecht. Der aufhaltsame
Aufstieg des Arturo Ui, München~1982

\bibitem{Matzkowski, 1999}Matzkowski, Bernd, Der aufhaltsame Aufstieg
des Arturo Ui, Hollfeld~1999

\bibitem{Müller, 1970}Müller (Hrsg.), Hans, Das moderne Lexikon,
Gütersloh~1970

\bibitem{Wekwerth, 1967}Wekwerth, Manfred, Notate. Über die Arbeit
des Berliner Ensembles 1956 bis 1966, Frankfurt/M.~1967\newpage{}

\end{thebibliography}

\section*{Eidesstattliche Erklärung}

Hiermit versichere ich, dass ich die Facharbeit selbständig verfasst,
keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt
habe und alle Ausführungen, die aus anderen Schriften übernommen wurden,
kenntlich gemacht sind.

\vspace{2.5cm}


\begin{tabular}{ll}
{\footnotesize \rule{0.4\textwidth}{0.3pt},} & {\footnotesize \rule{0.2\textwidth}{0.3pt}}\tabularnewline
{\footnotesize Ort} & {\footnotesize Datum}\tabularnewline
 & \tabularnewline
{\footnotesize \rule{0.4\textwidth}{0.3pt}} & \tabularnewline
{\footnotesize Unterschrift} & \tabularnewline
\end{tabular}
\end{document}
